\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\textheight=9 in
\begin{document}

\hoffset = -0.5 in
\voffset = -1.0 in
\hsize = 6 in
\large

\baselineskip = 15 pt

\centerline{Fyzika kondenzovaných látek I, podzimní semestr a. r. 2013/2014}
\centerline{Test 23.~10.~2013}
\vskip 0.1 in

\noindent 
1.~Odhadněte Fermiho energii v eV 
souboru elektronů v bílém trpaslíkovi o koncentraci 
$n=10^{44}\mathrm{\,cm}^{-3}$  \\
(a) v rámci nerelativistického přiblížení;\\
(b) s pomocí disperzní relace pro ultrarelativistické částice,  
$\varepsilon(\mathbf{k})=\hbar|\mathbf{k}|c$. 
\vskip 0.1 in 

\noindent
2.~Stručně vysvětlete, proč je měrné teplo kovů při nízkých teplotách 
úměrné teplotě. 
\vskip 0.1 in 

\noindent 
3.~K úloze o řetízku. Kolektivní souřadnice $Q_{m}$ a $P_{m}$ jsou definovány rovnicemi
$$
u_{n}={1\over \sqrt{NM}}\sum_{m}Q_{m}{\rm e}^{iq_{m}na}\,,\,
p_{n}=\sqrt{M\over N}\sum_{m}P_{m}{\rm e}^{iq_{m}na}\,.
$$
Vyjádřete je explicitně, $Q_{m}$ pomocí $u_{n}$, $P_{m}$ pomocí $p_{n}$. 
\vskip 0.1 in 

\noindent 
4.~Uvažujme o souboru neinteragujících částic. Hamiltonián pro jednu částici má tvar 
$$
H({\bf x}) = - \frac{\hbar^2}{2 m} \nabla^2 - 2V\cos({\bf b}\cdot{\bf x}),
$$
s běžným kinetickým členem a periodickým potenciálem. 
Zapište hamiltonián souboru (a) v souřadnicové reprezentaci  
a (b) v rámci formalismu druhého kvantování, 
pomocí operátorů 
$\hat a^{\dagger}_{\bf k}$ a $\hat a_{\bf k}$ patřících k bázi 
$\left\{\psi_{{\mathbf k}}({\mathbf r})\right\},\,
\psi_{{\mathbf k}}({\mathbf r})={1\over \sqrt{V}}{\mathrm e}^{i{\mathbf k}{\mathbf r}}$, 
o spinu neuvažujeme. 
\vskip 0.1 in 

\noindent 
5.~K Hatreeovým Fockovým rovnicím pro atom Be. 
Slaterův determinant obsahuje tyto spinorbitaly:
$$
\psi_{1s}(r)\chi_{\uparrow}(\sigma),\,
\psi'_{1s}(r)\chi_{\downarrow}(\sigma),\,
\psi_{2s}(r)\chi_{\uparrow}(\sigma),\,
\psi'_{2s}(r)\chi_{\downarrow}(\sigma). 
$$
Využíváme symetrie problému, lze také předpokládat, 
že $\psi_{1s}=\psi'_{1s}$, 
$\psi_{2s}=\psi'_{2s}$. 
Zapište výraz pro Hartreeho potenciál (střední pole) a výraz pro Fockův (výměnný) potenciál 
vystupující v rovnici pro orbital $\psi_{2s}$. Uveďte jasně, přes které orbitaly se sčítá. 
Co by se stalo s Hartreeovou-Fockovou rovnicí, kdybychom v obou výrazech vynechali tzv.~selfinterakci, 
tj.~sčítanec odpovídající samotnému orbitalu $\psi_{2s}$? 
\vskip 0.1 in

\noindent
6.~K úloze 13. Stručně vysvětlete fyzikální význam vyjádřené energie $\epsilon({\mathbf k})$. 
\vskip 0.1 in 

\noindent
7.~Translačně invariantní tříčásticová interakce. Uvažujme o tříčásticové interakci popsané funkcí 
$V({\mathbf r}_{1}, {\mathbf r}_{2}, {\mathbf r}_{3})$. \\
(a) Zapište podmínku pro translační invarianci interakce. \\
(b) Příslušný interakční člen pro soubor částic lze vyjádřit v rámci formalismu druhého kvantování, 
s pomocí operátorů 
$\hat a^{\dagger}_{\bf k}$ a $\hat a_{\bf k}$ patřících ke stejné bázi jako v úloze 4, takto 
$$      
\hat V = \sum_{{\bf p}_1, {\bf p}_2, {\bf p}_3} \sum_{{\bf k}_1, {\bf k}_2, {\bf k}_3} \langle {\bf p}_1, {\bf p}_2, {\bf p}_3 \vert V \vert {\bf k}_3, {\bf k}_2, {\bf k}_1 \rangle \, \hat a^{\dagger}_{{\bf p}_1} \hat a^{\dagger}_{{\bf p}_2} \hat a^{\dagger}_{{\bf p}_3} \hat a_{{\bf k}_3} \hat a_{{\bf k}_2} \hat a_{{\bf k}_1}.
$$ 
Může reprezentovat translačně invariantní tříčásticovou interakci výraz, kde jsou všechny maticové prvky nenulové? \\
(c) Jakou podmínku splňují maticové prvky v případě translačně invariantní interakce?
\end{document}
